---
layout: post
title: GCC 预处理：如何正确地将宏展开的结果转成字符串
date: 2022-02-21
tags: C++
toc: true
---

众所周知，在 C/C++ 预处理的过程中，不会处理字符串字面量中的宏，比如：

```cpp
#define PI 3.14

int main() {
  std::cout << "pi=PI\n";
}
```

这只会输出 `pi=PI`，而非 `pi=3.14`。

那如果要把宏展开的结果放到字符串中，该怎么做呢？

# 直接使用 `#` 操作符？

众所周知，C/C++ 预处理有一个字符串化操作符（`#`），可以将**宏的参数**进行转化为字符串。但直接使用它，将无法完成我们想要的效果：

```cpp
#define PI 3.14
#define STR(x) #x

int main() {
  std::cout << "pi=" STR(PI) "\n";
}
```

输出结果：

```
pi=PI
```

为什么宏参数 `PI` 没有被展开？原因是 GCC 中的字符串化操作符 `#` **不会先展开它的参数**，而是直接把它的参数用双引号（`"`）包裹起来。关于这个规则可以参考 [Stringification - The C Preprocessor](https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-4.3.6/cpp/Stringification.html)。

# 解决方法：间接地使用 `#` 操作符

至于解决方法，在上面的参考链接也有给出，即多定义一个宏，间接地使用 `#` 操作符。比如：

```cpp
#define PI 3.14
#define _STR(x) #x
#define STR(x) _STR(x)

int main() {
  std::cout << "pi=" STR(PI) "\n";
}
```

输出结果：

```
pi=3.14
```

解释：

- 当我们调用 `STR(PI)` 的时候，这个 `PI` 是普通宏参数，会按普通规则，先被展开成 `3.14`，即 `STR(PI)` 被替换成 `_STR(3.14)`；
- 然后 `_STR(3.14)` 会被替换成 `"3.14"`。

# 这个规则同样适用于 `##` 操作符

虽然上面的文档没有说，但这种规则也适用于**连接操作符**（`##`），因此也可以通过：

```cpp
#define _CONCAT(a, b) a##b
#define CONCAT(a, b) _CONCAT(a, b)
```

使得宏参数在连接的时候也先展开其内容。